A.G.

avant la Guilde.

Aba

robe de forme vague portée par les femmes fremen. Généralement noire.

Ach

virage à gauche. Ordre lancé par le barreur du ver.

Adab

la mémoire qui exige et qui s’impose à vous.

Akarso

plante originaire de Sikun (70 Ophiuchi A) et caractérisée par ses feuilles oblongues. Ses rayures blanches et vertes correspondent aux zones de chlorophylle active et dormante.

Al-Lat

le soleil originel de l’humanité. Par extension tout soleil d’un système.

Alam al-Mithal

le monde mystique des similitudes où cessent toutes limitations.

Ampoliros

le légendaire « Hollandais Volant » de l’espace.

Amtal ou règle de l’Amtal

règle en usage sur les mondes primitifs et destinée à déterminer les défauts et les aptitudes d’un homme ou d’un objet. Communément l’épreuve de la destruction.

Aql

l’épreuve de la raison. À l’origine, les « Sept Questions Mystiques » qui commencent par « Qui est-ce qui pense ? »

Arbitre du Changement

désigné par le Haut Conseil du Landsraad et l’Empereur pour surveiller un changement de fief, un Kanly, ou une bataille dans une Guerre des Assassins. L’autorité de l’Arbitre ne peut être contestée que devant le Haut Conseil et en présence de l’Empereur.

Arrakeen

la première base d’Arrakis qui fut longtemps le siège du gouvernement planétaire.

Arrakis

troisième planète du système de Canopus. Plus connue sous le nom de Dune.

Assemblée

différente du Conseil, l’Assemblée est la convocation des chefs fremen afin d’assister à un combat pour le pouvoir tribal. (Un Conseil est une assemblée qui tranche des problèmes intéressant toutes les tribus.)

Auliya

dans la religion des Vagabonds Zensunni, la femme à la main gauche de Dieu, la servante de Dieu.

Aumas

poison administré avec la nourriture. (Plus particulièrement avec la nourriture solide.) Chaumas dans certains dialectes.

Ayat

les signes de vie. (Voir Burhan.)

B.G.

sigle pour « Bene Gesserit ».

Bakka

dans la légende fremen, celui qui pleure pour toute l’humanité.

Baklawa

pâtisserie à base de sirop de datte.

Balisette

instrument de musique à neuf cordes, descendant de la zithra, accordé selon la gamme de Chusuk et dont on pince les cordes. Instrument favori des troubadours impériaux.

Baraka

homme saint aux pouvoirs magiques.

Baramark

pistolet à poudre et à électricité statique conçu sur Arrakis pour tracer de vastes signes sur le sable.

Bashar

officier sardaukar qui, selon la hiérarchie militaire classique, est à un degré au-dessus d’un colonel. Désigne également le responsable militaire d’un sous-district planétaire.

Bataille

tout langage spécial à l’étymologie restreinte et destiné aux communications en temps de guerre.

Bedwine

voir Ichwan Bedwine.

Bela Tegeuse

cinquième planète de Kuentsing. Troisième station du Zensunni, la migration forcée des Fremen.

Bene Gesserit

ancienne école d’éducation et d’entraînement physique et mental réservée à l’origine aux étudiants de sexe féminin après que le Jihad Butlérien eut détruit les prétendues « machines pensantes » et les robots.

Bhotani-jib

voir Chakobsa.

Bi-la kaifa

Amen. (Littéralement « Toute autre explication est inutile. »)

Bible Catholique Orange

le « Livre des Accumulations ». Texte religieux produit par la Commission des Interprètes Œcuméniques, contenant des éléments empruntés aux religions anciennes, du Moameth Saari, de la Chrétienté Mahayana, du Catholicisme Zensunni et des traditions Bouddislamiques. Son commandement suprême est « Point ne déformeras l’âme. »

Bindu

en rapport avec le système nerveux humain et, plus particulièrement, avec l’entraînement nerveux. (Voir Prana.)

Bindu

forme particulière de catalepsie volontaire.

Bled

désert plat.

Bobine

désigne toute impression sur shigavrille utilisée pour l’éducation et chargée d’une impulsion mnémonique.

Bordure

second niveau de la grande falaise du Bouclier d’Arrakis. (Voir Bouclier.)

Bouclier

champ de protection produit par un générateur Holtzman. Résulte de la Phase Un de l’effet d’annulation gravifique. Un bouclier ne peut être pénétré que par des mobiles à faible vitesse (cette vitesse allant de six à neuf centimètres par seconde) et ne peut être détruit que par un champ électrique de vastes dimensions. Désigne également une formation montagneuse du nord d’Arrakis qui protège un territoire de faible étendue des tempêtes coriolis.

Bourka

manteau isolant porté par les Fremen dans le désert.

Brilleur

dispositif d’éclairage autonome (généralement équipé de piles organiques) et muni de suspenseurs.

Burhan

les preuves de vie. (Communément l’ayat et le burhan de vie. Voir Ayat.)

Burseg

général des Sardaukars.

Butlérien

voir Jihad (également Grande Révolte).

Caladan

troisième planète de Delta Pavonis Monde natal de Paul-Muad’Dib.

Canto et respondu

rite d’invocation de la panoplia propheticus de la Missionaria Protectiva.

Carte des creux

carte de la surface d’Arrakis faisant apparaître les routes de paracompas les plus sûres entre les refuges. (Voir Paracompas.)

Cavalier des sables

terme fremen désignant celui qui est capable de capturer et de chevaucher un ver des sables.

Caïd

officier sardaukar plus particulièrement chargé des rapports avec les civils. Gouverneur militaire d’un district planétaire. Supérieur au Bashar sans être toutefois égal au Burseg.

CHOM

sigle pour Combinat des Honnêtes Ober Marchands. Compagnie universelle contrôlée par l’Empereur et les Grandes Maisons avec la Guilde et le Bene Gesserit comme associés sans droit de vote.

Chakobsa

le « langage magnétique » dérivé en partie de l’ancien bhotani (bhotani-jib, jib signifiant « dialecte »). Formé de plusieurs dialectes modifiés pour les besoins du secret, et surtout du langage de chasse des Bhotani, les mercenaires de la première Guerre des Assassins.

Chaumas

poison administré dans la nourriture solide par distinction avec tout poison administré sous une autre forme.

Chaumurky

poison administré dans une boisson.

Chenille

désigne tout engin destiné à opérer à la surface d’Arrakis et à participer à la récolte de l’épice.

Cheops

jeu des pyramides. Forme de jeu d’échecs à neuf niveaux dont le but est de placer la reine en apex et le roi adverse en échec.

Chercheur-tueur

petite aiguille de métal munie de suspenseurs et dirigée à distance. Moyen d’assassinat courant.

Cherem

fraternité de la haine.

Choses sombres

expression idiomatique désignant les superstitions infectieuses enseignées par la Missionaria Protectiva aux civilisations sensibles.

Chusuk

quatrième planète de Téta Shalish, appelée encore « Planète des Musiciens » et renommée pour la qualité des instruments qui y sont fabriqués. (Voir Varota.)

Cielago

Chiroptère d’Arrakis modifié dans le but d’acheminer les messages distrans.

Collecteurs de rosée ou précipitateurs

à ne pas confondre avec Récolteurs de rosée. Les collecteurs et précipitateurs sont des appareils de forme ovoïde longs d’environ quatre centimètres. Ils sont faits d’un chromo-plastique qui, soumis à la lumière, devient blanc et la reflète pour retrouver sa transparence dans l’obscurité. Les collecteurs constituent une surface froide sur laquelle la rosée de l’aube se condense. Les Fremen les utilisent surtout dans les plantations des bassins afin de recueillir un petit appoint d’eau.

Conducteur d’épice

tout homme de Dune qui commande et pilote un engin à la surface d’Arrakis.

Coriolis

désigne toute tempête d’ordre majeur sur Arrakis où les vents, soufflant sur les plaines, voient leur force accrue par la révolution de la planète pour atteindre parfois 700 kilomètres à l’heure.

Corrin

la bataille qui donna son nom à la Maison Corrino. Elle eut lieu près de Sigma Dragonis en l’an 88 A.G. et établit le pouvoir de la Maison régnante de Salusa Secundus.

Creux

dépression formée à la suite des mouvements des couches métamorphiques sous-jacentes.

Cristacier

acier stabilisé par des fibres de stravidium insérées dans sa structure cristalline.

Cuvette

sur Arrakis, désigne toute dépression ou région de basse altitude formée par l’effondrement des couches souterraines. (Sur les planètes pourvues d’eau, une cuvette indique une région autrefois occupée par un plan d’eau. On a relevé une seule trace de ce genre sur Arrakis mais la question est loin d’être résolue.)

Cône de silence

champ de distorsion qui limite la portée d’une voix ou de toute autre forme de vibration par la projection d’une vibration identique en opposition de phase.

Dar al-hikman

école religieuse de traduction et d’interprétation.

Demi-frères

fils de concubines d’une même demeure et ayant le même père.

Derch

virage à gauche. Ordre lancé par le barreur du ver.

Dictum familia

règle de la Grande Convention qui interdit le meurtre d’une personne royale ou d’un membre d’une Grande Maison par une traîtrise illégale. La règle définit la forme et les limitations de l’assassinat.

Discipline de l’eau

inflexible, elle permet aux habitants d’Arrakis de survivre sans gaspiller l’humidité.

Diseuse de vérité

Révérende Mère qualifiée pour entrer en transe et distinguer la vérité du mensonge.

Distille

vêtement mis au point sur Arrakis et fait d’un tissu dont la fonction est de récupérer l’eau d’évaporation du corps et des déjections organiques. L’eau ainsi recyclée est recueillie dans des poches et peut être à nouveau absorbée à l’aide d’un tube.

Distrans

appareil utilisé pour pratiquer une impression neurale sur le système nerveux des oiseaux ou chiroptères. Le message s’intègre au cri normal de la créature et peut être lu par un autre distrans.

Dunes

désigne tous ceux qui travaillent dans le sable (chasseurs d’épice et autres), sur Arrakis.

Eau de Vie

poison d’« illumination ». (Voir Révérende Mère.) Liquide produit par un ver des sables (voir Shai-hulud) lorsqu’il meurt noyé et qui, transformé par l’organisme de la Révérende Mère, devient un narcotique provoquant l’orgie du tau.

Ecaz

quatrième planète d’Alpha Centauri B. Paradis des sculpteurs à cause du bois-brouillard, substance végétale que la seule pensée humaine parvient à façonner.

Ego-simule

portrait exécuté à l’aide d’un projecteur à shigavrille. Il reproduit les mouvements les plus subtils et l’on dit qu’il recèle l’essence de l’ego.

El-sayal

la « pluie de sable ». Masse de poussière soulevée à une altitude moyenne (environ 2 000 mètres) par une tempête coriolis et qui, en retombant au sol, ramène fréquemment de l’humidité.

Elacca

narcotique obtenu par la torréfaction de bois d’elacca d’Ecaz. À pour effet d’atténuer dans des proportions majeures l’instinct de conservation. Confère à la peau une coloration carotte caractéristique. Généralement utilisé pour préparer les esclaves-gladiateurs pour l’arène.

Entraînement

associé au Bene Gesserit, désigne tout un système d’éducation, de conditionnement nerveux et musculaire (voir Bindu et Prana) poussé aux limites des fonctions naturelles.

Erg

mer de sable, zone de dunes.

Fai

le tribut d’eau. Le principal impôt d’Arrakis.

Faiseur

voir Shai-hulud.

Fanemétal

métal formé par l’addition de cristaux de jasmium dans du duraluminium. Apprécié pour son rapport poids/résistance particulièrement élevé.

Fardeau de l’eau

pour les Fremen, une obligation mortelle.

Faufreluches

système de classes rigide mis en place par l’Imperium. « Une place pour chaque homme et chaque homme à sa place. »

Fedaykin

commandos de la mort fremen. À l’origine formés pour redresser les torts.

Feu

pyrofusée de signalisation dans le désert.

Filtre

dispositif dont est muni un distille et qui permet de récupérer l’humidité de la respiration.

Fiqh

connaissance, loi religieuse. L’une des origines semi-légendaires de la religion des Vagabonds Zensunni.

Fremen

libres tribus d’Arrakis, habitants du désert, survivants des Vagabonds Zensunni. (« Pirates des sables », selon le Dictionnaire Impérial.)

Fremkit

trousse de survie fabriquée par les Fremen.

Frégate

grand astronef qui peut se poser sur une planète.

Galach

langage officiel de l’Imperium. Hybride inglo-slave fortement marqué par les différents langages spécialisés nés des migrations humaines.

Gamont

troisième planète de Niushe, renommée pour sa culture hédoniste et ses étranges pratiques sexuelles.

Gare

butte.

Geyrat

tout droit. Ordre lancé par le barreur du ver.

Ghafla

s’abandonner à la distraction. Se dit d’une personne à laquelle on ne peut se fier.

Ghanima

ce que l’on acquiert durant le combat. Plus communément souvenir de combat destiné à éveiller la mémoire.

Giedi Prime

planète d’Ophiuchi B (36), monde natal de la Maison Harkonnen. Planète moyennement habitable à l’activité photo-synthétique réduite.

Ginaz

alliés temporaires du duc Leto Atréides. Défaits par Grumman pendant la Guerre des Assassins.

Giudichar

sainte vérité. (Voir Mantène.)

Gom jabbar

Le haut-ennemi. Aiguille enduite de méta-cyanure et utilisée par les Rectrices du Bene Gesserit pour l’épreuve d’humanité.

Goûte-poison

analyseur à rayons destiné à détecter les substances toxiques.

Grande Convention

désigne la trêve universelle établie par la Guilde, les Grandes Maisons et l’Imperium. Elle interdit l’usage des armes atomiques contre des êtres humains. Chacun de ses édits commence par la phrase « Les formes doivent être obéies… »

Grande Mère

la déesse à cornes, le principe féminin de l’espace (Mère-Espace), visage féminin de la trinité mâle-femme-neutre reconnue comme l’Être Suprême par de nombreuses religions de l’Imperium.

Grande Révolte

terme courant pour désigner le Jihad Butlérien. (Voir Jihad Butlérien.)

Gridex

séparateur à charge différentielle utilisé pour dégager l’épice du sable.

Grumman

seconde planète de Niushe. Surtout connue pour les démêlés de sa Maison régnante (Moritani) avec la Maison Ginaz.

Guerre des Assassins

forme de conflit limité autorisée par la Grande Convention et la Guilde de Paix dans le but d’épargner les populations innocentes en réglementant l’usage des armes et en instituant la déclaration préalable des objectifs.

Guetteurs

ornithoptères chargés de la surveillance d’un groupe d’épiçage.

Guilde

Guilde Spatiale. Un des trois éléments du tripode sur lequel repose la Grande Convention. La Guilde constitue la seconde école d’éducation psychophysique (voir Bene Gesserit) fondée après le Jihad Butlérien. La Guilde a le monopole du voyage spatial et de la banque. Le Calendrier Impérial est daté de sa création.

Hagal

la « planète des joyaux » (Il Téta Shaowei). Mise en exploitation sous Shaddam Ier.

Haiiii-yoh !

en avant ! Ordre lancé par le barreur du ver.

Hajj

saint voyage.

Hajr

voyage dans le désert, migration.

Hajra

voyage de recherche.

Hal yawm

Enfin ! (Exclamation fremen.)

Hameçons à faiseur

crochets de métal utilisés pour la capture, la monte et le guidage d’un ver des sables.

Harmonthep

Ingsley avance le nom de cette planète comme sixième station de la migration des Zensunni. On suppose qu’il s’agissait d’un satellite de Delta Pavonis disparu depuis.

Haut Conseil

cercle intérieur du Landsraad habilité à agir comme tribunal suprême dans les conflits entre Maisons.

Hiereg

campement fremen temporaire à ciel ouvert.

Holtzman

effet de répulsion négative d’un générateur de bouclier.

Hors freyn

terme galach pour « étranger proche ». C’est-à-dire qui n’appartient pas à la communauté.

Ibad

effet caractéristique d’une forte consommation épice qui fond le blanc de l’œil et l’iris en un bleu foncé.

Ibn qirtaiba

« Ainsi vont les saints mots… » Début rituel de toute incantation religieuse fremen (issue de la panoplia propheticus).

Ichwan bedwine

fraternité des Fremen sur Arrakis.

Ijaz

prophétie qui, par sa nature même, ne peut être niée, prophétie immuable.

Ikhut-eigh !

cri du porteur d’eau sur Arrakis. (Étymologie incertaine.) (Voir également Soo-Soo Sook !)

Ilm

théologie. Science de la tradition religieuse. L’une des origines semi-légendaires de la foi des Vagabonds Zensunni.

Impérial

le plus puissant des conditionnements interdisant d’attenter à la vie humaine, mis au point par l’École Suk. Les initiés ont sur le front un tatouage en forme de diamant et sont autorisés à porter les cheveux longs, maintenus par un anneau d’argent.

Istislah

règle établie pour le bien général. Annonce généralement une mesure brutale.

Ix

voir Richèse.

Jihad

croisade religieuse.

Jihad Butlérien (voir aussi Grande Révolte)

croisade lancée contre les ordinateurs, les machines pensantes et les robots conscients en 201 A. G. et qui prit fin en 108 A. G.. Son principal commandement figure dans la Bible C.O. « Tu ne feras point de machine à l’esprit de l’homme semblable. »

Jolitre

récipient d’un litre destiné à transporter l’eau sur Arrakis. Fait de plastique incassable à haute densité et muni d’un bouchon étanche.

Jubba

cape portée en toute occasion par-dessus le distille. Peut admettre ou réverbérer la chaleur, se transformer en hamac ou même en abri.

Kanly

forme féodale de vengeance, strictement limitée par la Grande Convention. (Voir Arbitre du Changement.)

Karama

miracle. Action du monde spirituel.

Khala

invocation traditionnelle destinée à calmer les esprits courroucés d’un endroit dont on mentionne le nom.

Kindjal

épée courte à double tranchant, légèrement courbe, longue d’environ 20 centimètres.

Kiswa

tout dessin appartenant à la mythologie fremen.

Kitab al-Ibar

manuel religieux et pratique rédigé par les Fremen.

Krimskell (fibre ou corde de)

la « fibre croc » provenant des plants d’huluf d’Ecaz. Les nœuds d’une corde de krimskell se serrent d’eux-mêmes à la moindre traction. (Pour une étude détaillée, voir l’ouvrage de Holjance Vohnbrook Les vignes étrangleuses d’Ecaz.)

Krys

couteau sacré des Fremen. Il est fait en deux versions, fixe et instable, à partir de la dent du ver des sables. Un couteau instable se désintègre à distance du champ électrique d’un organisme humain. Les couteaux fixes sont traités pour être stockés les uns comme les autres ne dépassent pas 20 centimètres de longueur.

Kull Wahad !

« Je suis bouleversé ! » Exclamation de totale surprise répandue dans l’lmperium. Son sens exact dépend du contexte. (On prétend que Muad’Dib, voyant un faucon du désert s’extraire de sa coquille se serait écrié « Kull Wahad ! »)

Kulon

âne sauvage des steppes asiatiques de Terra, acclimaté sur Arrakis.

Kwisatz Haderach

« Le raccourcissement du chemin ». Ainsi les Bene Gesserit désignaient-elles l’inconnu pour lequel elles cherchaient une solution génétique, le mâle B.G. dont les pouvoirs psychiques couvriraient l’espace et le temps.

La, la, la

exclamation de chagrin chez les Fremen. Ultime dénégation.

Lancette

désigne toute lame courte, fine, souvent enduite de poison et utilisée de la main gauche lors d’un combat au bouclier.

Lecteur de temps

personne formée aux diverses méthodes de prédiction du temps sur Arrakis. (Sondage du sable, examen des vents.)

Liban

le liban fremen est une boisson à base d’épice infusée avec de la farine de yucca. À l’origine, boisson à base de lait aigre.

Libres commerçants

Contrebandiers.

Lisan al-Gaib

« La voix d’ailleurs ». Dans les légendes messianiques fremen, le prophète étranger. Parfois traduit par « Donneur d’eau ». (Voir Mahdi.)

Long-courrier

Principal vaisseau de transport de la Guilde.

Légion (impériale)

dix brigades (environ 30 000 hommes).

Mahdi

dans les légendes messianiques fremen « Celui Qui Nous Conduira Au Paradis. »

Maison

désigne le Clan Régnant d’une planète ou d’un ensemble de planètes.

Maison majeure

maison qui détient des fiefs planétaires. Entrepreneur interplanétaire. (Voir Maison.)

Maison mineure

entrepreneur planétaire. (En galach Richece.)

Manière

associé au Bene Gesserit observation attentive et minutieuse.

Mantène

sagesse secrète, principe premier. (Giudichar.)

Manuel des Assassins

résultat de trois siècles de compilation sur les prisons, ce manuel était d’usage courant durant les Guerres des Assassins. Il fut plus tard augmenté d’une étude sur tous les engins autorisés par la Grande Convention et la Guilde de Paix.

Marcheur des sables

désigne tout Fremen entraîné à survivre dans le désert.

Marteleur

tige munie d’un ressort et destinée à produire un bruit sourd et rythmé dans le sable afin d’attirer le shai-hulud. (Voir hameçons à faiseur.)

Marée de sable

effet de marée produit par le soleil et les lunes dans certaines importantes dépressions d’Arrakis où la poussière s’est accumulée au fil des siècles.

Mashad

toute épreuve dont dépend l’honneur.

Masse d’épice

masse de végétation fongoïde produite par le mélange de l’eau et des excrétions du Petit Faiseur. À ce stade, l’épice d’Arrakis produit une « explosion » caractéristique qui permet l’échange entre les matières souterraines et celles de la surface. Cette masse, après avoir été exposée au soleil et à l’air, devient la véritable épice, le Mélange. (Voir également Mélange et Eau de Vie.)

Maula

esclave.

Maula (pistolet)

arme à ressort lançant des aiguilles empoisonnées. Portée approximative 40 mètres.

Maître de sable

désigne celui qui dirige les opérations d’épiçage.

Mentat

classe de citoyens de l’Imperium formés à la logique la plus poussée. Appelés « ordinateurs humains ».

Mesures d’eau

Anneaux de métal de différents diamètres destinés à servir de monnaie d’échange pour l’eau. Les mesures d’eau ont une signification symbolique profonde dans le rituel de naissance, de mort et de mariage.

Mihna

la saison de l’épreuve pour les jeunes Fremen destinés à devenir des adultes.

Minimic

shigavrille d’un micron de diamètre utilisée pour la transmission d’information dans le domaine de l’espionnage.

Mish-mish

abricots.

Misr

« Le peuple ». Ainsi se désignaient eux-mêmes les Zensunni (Fremen).

Missionaria Protectiva

le bras du Bene Gesserit chargé de semer des superstitions infectieuses sur les mondes primitifs et de les préparer ainsi à l’exploitation du Bene Gesserit. (Voir Panoplia propheticus.)

Moissonneuse

machine de grandes dimensions (en général 120 mètres sur 40) destinée à récolter l’épice sur les gisements riches. Souvent appelée simplement chenille en raison de son aspect.

Monitor

engin spatial de combat formé de dix sections, lourdement blindé et muni de boucliers. Les sections se séparent pour regagner l’espace à partir d’une planète.

Mu zein wallah !

Mu zein signifie littéralement « rien de bon », et wallah est une exclamation terminale. Précède généralement une malédiction fremen à l’encontre d’un ennemi.

Muad’Dib

souris-kangourou adaptée à Arrakis. Associée à la mythologie fremen, sa silhouette étant visible sur la seconde lune de la planète. Ce petit animal est admiré par les Fremen pour sa capacité d’adaptation au désert.

Mudir Nahya

nom fremen pour Rabban (Rabban la Bête, Comte de Lankiveil), cousin des Harkonnen qui fut Siridar-gouverneur d’Arrakis pendant quelques années. Appelé quelquefois « Maître Démon ».

Mushtamal

petit jardin annexe.

Musky

poison administré dans une boisson. (Voir Chaumurky.)

Mélange

l’« épice des épices » dont Arrakis constitue l’unique source. L’épice, utilisée surtout pour ses qualités gériatriques, provoque une légère accoutumance et devient très dangereuse dans le cas d’une absorption supérieure à deux grammes par jour pour un organisme de soixante-dix kilos. (Voir Ibad, Eau de vie et Masse d’épice.) L’épice serait la clé des pouvoirs prophétiques de Muad’Dib et, également, des navigateurs de la Guilde. Son prix, sur le marché impérial, a parfois dépassé 620 000 solaris le décigramme.

Métaglass

verre formé à haute température entre des feuilles de quartz de jasmium. Particulièrement apprécié pour sa résistance (environ 450 tonnes au centimètre carré pour deux centimètres d’épaisseur) et ses capacités de filtre sélectif.

Na

préfixe signifiant « nommément » ou « le prochain ». Ainsi, na-Baron désigne l’héritier apparent d’une baronnie.

Naib

celui qui a juré de n’être jamais pris vivant par l’ennemi. Serment traditionnel d’un chef fremen. Nezhoni (mouchoir) carré d’étoffe porté sous le distille par les épouses ou les compagnes fremen après la naissance d’un fils.

Noukkers

officiers du corps impérial qui sont liés par le sang à l’Empereur. Titre traditionnel des fils des concubines royales.

Objectifs à huile

huile d’huluf maintenue sous tension par deux champs de force à l’intérieur d’un tube. Chaque objectif à huile peut être réglé séparément avec une précision de l’ordre du micron. Les objectifs à huile sont considérés comme l’achèvement ultime de l’optique.

Opaflamme

opaline très rare de Hagal.

Ornithoptère

engin aérien à ailes mobiles dont le principe de sustentation est analogue à celui des oiseaux.

Panoplia propheticus

ce terme recouvre toutes les superstitions infectieuses utilisées par le Bene Gesserit pour l’exploitation des régions primitives. (Voir Missionaria Protectiva.)

Paracompas

désigne tout compas indiquant les anomalies magnétiques locales. Utilisé lorsque des cartes sont disponibles et lorsque le champ magnétique d’une planète est particulièrement instable.

Pentabouclier

générateur de champ de force portatif, utilisé pour protéger les couloirs et les portes. (Les boucliers d’appoint deviennent de plus en plus instables avec l’augmentation des différents champs.) Le pentabouclier est virtuellement infranchissable pour quiconque ne possède pas un désactivateur réglé sur le code. (Voir Porte de prudence.)

Petit Faiseur

semi-plante, semi-animal qui est à l’origine de la naissance du ver des sables d’Arrakis et dont les excrétions forment la masse d’épice.

Piège à vent

appareil placé sur le parcours des vents dominants et qui condense l’humidité par l’effet d’un brusque abaissement de température.

Pleniscenta

plante verte d’Ecaz renommée pour son parfum.

Poritrin

troisième planète d’Epsilon Alangue, considérée par de nombreux Zensunni comme leur monde natal, quoique leur langage et leur mythologie indiquent des origines plus lointaines.

Porteur d’eau

Fremen chargé des devoirs rituels de l’eau et de l’Eau de Vie.

Portyguls

oranges.

Prana

Les muscles du corps considérés comme autant d’unités pour l’ultime entraînement. (Voir Bindu.)

Première lune

satellite naturel principal d’Arrakis et le premier à apparaître. La forme d’un poing humain est visible à sa surface.

Procès-verbal

rapport semi-officiel sur un crime commis contre l’Imperium.

Prudence

pentabouclier destiné à empêcher la fuite de certaines personnes. (Voir Pentabouclier.)

Pundi

variété de riz mutante dont les grains, riches en sucre naturel, atteignent parfois quatre centimètres de long. Principale exportation de Caladan.

Pyons

paysans ou travailleurs locaux d’une planète. Formaient l’une des classes inférieures sous le système des Faufreluches. Légalement gardiens de la planète.

Pyrétique

« Conscience du feu ». Niveau d’inhibition du conditionnement impérial. (Voir Conditionnement impérial.)

Qanat

canal d’irrigation à ciel ouvert acheminant l’eau à travers le désert, sur Arrakis.

Qirtaiba

Voir Ibn Qirtaiba.

Quizara tafwid

prêtres fremen (après Muad’Dib).

Rachag

stimulant à base de caféine extrait des baies jaunes de l’akarso. (Voir Akarso.)

Ramadhan

ancienne période religieuse marquée par le jeûne et la prière. Traditionnellement, neuvième mois du calendrier lunaire et solaire. Les Fremen le mesurent au passage de la première lune à la verticale du neuvième méridien.

Ramasseurs de rosée

ceux qui prélèvent la rosée sur les plantes d’Arrakis à l’aide d’une sorte de serpe.

Razzia

raid de guérilla.

Rectrice

désigne une Révérende Mère du Bene Gesserit qui dirige également une école régionale B.G. (Appelée communément Bene Gesserit-avec-le-Regard.)

Recycles

tubes reliant le dispositif de traitement des déjections du distille aux filtres de recyclage.

Repkit

nécessaire de réparation du distille.

Richèse

quatrième planète d’Eridani A, renommée, avec Ix, pour sa civilisation technique. Spécialisée dans la miniaturisation. (Pour de plus amples détails quant à la façon dont Richèse et Ix ont échappé aux effets principaux du Jihad Butlérien, voir Le Dernier Jihad par Sumer et Kautman.)

Ruh (esprit)

dans la croyance fremen, cette part de l’individu qui est en contact permanent avec le monde métaphysique. (Voir Alam al-Mithal.)

Résiduel (poison)

innovation dans le domaine des poisons attribuée au Mentat Piter de Vries et qui consiste à injecter dans l’organisme une substance toxique dont les effets doivent être annulés par des doses répétées d’antidote. La suppression de l’antidote provoque la mort.

Révérende Mère

à l’origine, une rectrice du Bene Gesserit qui a transformé le « poison d’illumination » dans son corps pour atteindre le plus haut degré de perception. Titre adopté par les Fremen pour leurs propres chefs religieux qui connaissent une épreuve similaire. (Voir également Bene Gesserit et Eau de Vie.)

Sables-tambours

couche de sable dont la densité est telle qu’un coup frappé en surface produit le son caractéristique d’un tambour.

Sadus

juges. Pour les Fremen juges saints.

Salusa Secundus

troisième planète de Gamma Waiping. Choisie comme Planète-prison impériale après que la Cour se fut retirée sur Kaitain. Salusa Secundus est le monde originel de la Maison Corrino et la seconde station des Vagabonds Zensunni. La tradition fremen rapporte qu’ils furent maintenus en esclavage sur Salusa Secundus durant neuf générations.

Sapho

liquide hautement énergétique extrait de racines d’Ecaz. Communément en usage chez les Mentats dont il augmenterait les pouvoirs. Provoque l’apparition de taches rubis sur les lèvres.

Sardaukars

soldats fanatiques de l’Empereur Padishah. Ces hommes étaient formés dans un milieu hostile au sein duquel six personnes sur treize trouvaient la mort avant d’atteindre l’âge de onze ans. Leur entraînement militaire impitoyable développait leur férocité tout en éliminant presque l’instinct de conservation. Dès l’enfance, on leur enseignait l’utilisation de la cruauté et de la terreur. Ils furent au combat les égaux des soldats du dixième niveau du Ginaz et leur habileté en combat singulier était comparable à celle d’un adepte du Bene Gesserit. Chaque Sardaukar équivalait à dix combattants ordinaires du Landsraad. Sous le règne de Shaddam IV, leur puissance subit l’effet de leur trop grande confiance et leur mystique guerrière fut sapée par le cynisme.

Sarfa

l’acte de se détourner de Dieu.

Sayyadina

acolyte féminine dans la hiérarchie religieuse fremen.

Sceau de porte

dispositif portatif d’obturation en plastique destiné à retenir l’humidité à l’intérieur des grottes fremen, durant le jour.

Schlag

animal originaire de Tupile, renommé pour son cuir mince et dur et qui fut chassé jusqu’à ce que l’espèce soit en voie de disparition.

Seconde lune

le plus petit des deux satellites naturels d’Arrakis. Certains détails de sa surface semblent former l’image d’une souris-kangourou.

Selamlik

Salle d’Audience Impériale.

Serrure à main

désigne tout dispositif de fermeture qui peut être ouvert par le simple contact d’une main humaine pour laquelle il a été programmé.

Servok

mécanisme automatique destiné à des tâches simples. L’un des rares appareils de ce type autorisé après le Jihad Butlérien.

Shadout

« Qui creuse les puits ». Titre honorifique.

Shah-Nama

Le Premier Livre semi-légendaire des Vagabonds Zensunni.

Shai-hulud

ver des sables d’Arrakis, « le vieil homme du désert », « le vieux père éternité », « le grand-père du désert ». Il est significatif que ces noms, prononcés d’une certaine façon ou écrits avec des majuscules, désignent la déité terrestre des superstitions fremen. Les vers des sables atteignent des dimensions colossales (on a observé dans le désert profond des vers de 400 mètres de long) et vivent très longtemps quand ils ne s’entretuent pas ou ne se noient pas dans l’eau qui, pour eux, est toxique. On pense qu’une grande partie du sable qui recouvre Arrakis est produite par l’action des vers. (Voir Petit Faiseur.)

Shaitan

Satan.

Shari-a

partie de la panoplia propheticus qui concerne les rites superstitieux. (Voir Missionaria Protectiva.)

Shigavrille

produit métallique d’une plante (la Narvi narviium) qui ne pousse que sur Salusa Secundus et III Delta Kaising. Réputé pour son extrême résistance à la traction.

Sietch

terme Fremen pour « lieu de réunion en période de danger ». Les Fremen vécurent si longtemps dans le danger que le terme finit par désigner toute grotte habitée par une communauté tribale.

Sihaya

terme fremen désignant le printemps du désert avec des implications religieuses sur la fécondité et « le paradis à venir ».

Sillon

dépression entourée de terrains élevés, sur Arrakis, et protégée des tempêtes. Zone habitable.

Sirat

passage de la Bible C.O. qui décrit la vie humaine comme le passage sur un pont étroit (le Sirat) avec « le Paradis sur ma droite, l’Enfer sur ma gauche, et l’Ange de la Mort derrière moi ».

Solari

unité monétaire de l’Imperium dont la valeur était fixée par la Guilde, le Landsraad et l’Empereur.

Solido

image tridimensionnelle issue d’un projecteur solido utilisant les signaux à 360o inscrits sur une bobine de shigavrille. Les solido ixiens sont les plus réputés.

Sondagi

tulipe-fougère de Tupali.

Sonder le sable

art qui consiste à planter des tiges fibroplastiques dans les étendues désertiques d’Arrakis et à interpréter les traces laissées par les tempêtes de sable pour essayer de prédire le temps.

Soo-Soo Sook !

cri du marchand d’eau sur Arrakis. Sook désigne la place du marché. (Voir Ikhut-eigh !)

Subakh ul kuhar

« Comment allez-vous ? » Formule de politesse fremen.

Subakh un nar

« Ça va. Et vous ? » Réponse traditionnelle à la formule précédente.

Suspenseur

application de l’effet de phase d’un générateur de champ Holtzman. Le suspenseur annule la gravité dans certaines limites relatives à la masse et à l’énergie consommée.

Sélection

index où le Bene Gesserit enregistrait le développement de son programme de sélection génétique destiné à produire le Kwisatz Haderach.

Sémuta

narcotique. Dérivé secondaire de la torréfaction du bois d’elacca. Ses effets (suspension du temps, extase) sont accrus par certaines vibrations atonales appelées « musique de la sémuta ».

Tahaddi

défi fremen annonçant un combat à mort.

Tahaddi al-Burhan

épreuve ultime pour laquelle il ne saurait y avoir d’appel (en général parce que son issue est la mort).

Taillerays

laser à faible portée, modifié pour être utilisé comme outil de taille ou scalpel chirurgical.

Taqwa

littéralement « le prix de la liberté ». Quelque chose de grande valeur. Ce qu’un dieu exige d’un mortel. La peur suscitée par cette demande.

Tau

en terme fremen, l’unité d’une communauté sietch induite par l’épice et plus spécialement à la suite de l’orgie tau au cours de laquelle on absorbe l’Eau de Vie.

Tleilax

unique planète de Thalim, centre de formation « clandestin » de Mentats « tordus ».

Transe de vérité

transe semi-hypnotique provoquée par certains narcotiques de perception et au cours de laquelle on décèle le mensonge par les plus infimes détails. (Note les narcotiques de perception sont fréquemment fatals, sauf pour les individus capables de modifier la structure du poison dans leur organisme.)

Tupile

« planète-sanctuaire » (il y en eut probablement plusieurs) des Maisons de l’Imperium défaites et dont la situation n’est connue que de la Guilde. Cet asile est demeuré inviolé pendant toute la durée de la Paix de la Guilde.

Ulema

docteur en théologie des Zensunni.

Umma

membre de l’une des fraternités de prophètes. Terme de mépris dans l’Imperium pour toute personne ayant tendance à énoncer des prophéties fanatiques.

Uroshnor

l’un des mots dépourvus de sens particulier et que les Bene Gesserit implantent dans l’esprit de leurs victimes pour les contrôler. Celles-ci, lorsque le mot est prononcé, sont immobilisées.

Usine à épice

voir Chenille.

Usul

terme fremen signifiant « La base du pilier. »

Varota

luthier fameux pour ses balisettes. Natif de Chusuk.

Ver des sables

Voir Shai-hulud.

Vidangeur

terme général désignant les astronefs-cargos de forme irrégulière chargés de déverser des matériaux depuis l’espace vers la surface d’une planète.

Vinencre

plante rampante originaire de Giedi Prime et dont les maîtres d’esclaves se servent fréquemment comme d’un fouet. Laisse dans la chair une cicatrice de couleur rouge sombre et une douleur résiduelle qui subsiste durant des années.

Voix

effet de l’éducation Bene Gesserit. Permet aux adeptes de sélectionner certains harmoniques de leur voix afin de contrôler les individus.

Vérité

narcotique d’Ecaz qui annihile la volonté. Interdit tout mensonge à celui qui l’absorbe.

Wali

jeune Fremen inexpérimenté.

Wallach IX

neuvième planète de Laoujin qui abrite l’École Mère du Bene Gesserit.

Ya hya chouhada

« Longue vie aux combattants ! » Cri de bataille des Fedaykin. Ya (maintenant) est ici augmenté de la forme hya (maintenant prolongé éternellement). Chouhada (combattants) a ici le sens précis de combattants contre l’injustice.

Yali

appartement personnel d’un Fremen à l’intérieur d’un sietch.

Ya ! Ya ! Yawm !

chant rythmé fremen pour les rites les plus importants. Ya a le sens de « Maintenant, faites bien attention ! » La forme yawm accentue l’urgence. Ce chant est en général traduit par « Maintenant, écoutez bien ! »

Zensunni

adeptes de la secte schismatique qui rompit vers 1381 A.G. avec les enseignements de Mahomet (le soi-disant « Troisième Mahomet »). La religion des Zensunni se caractérise par l’importance accordée au mysticisme et le retour aux « voies de nos pères ». Certaines études indiquent qu’Ali Ben Ohashi aurait été à l’origine du schisme mais diverses preuves tendent à le faire apparaître comme un simple porte-parole de sa seconde épouse, Nisai.

Éperonneur

vaisseau spatial de combat formé de la réunion de plusieurs petits vaisseaux et destiné à détruire les positions ennemies en les écrasant sous son poids.

Épice

voir Mélange.

Étrange

méthode de combat qui participe de la sorcellerie et de la magie.